

 Príbeh sa odohráva v roku 1939 v nacistickom Nemecku. Deväťročná Liesel žije u adoptívnej rodiny, lebo jej rodičov odviedli do koncentračného tábora. Zo spánku ju budia nočné mory, a tak sa zoznamuje s písmenkami, so slovíčkami, túži ich ovládať a neskôr začne kradnúť v podstate nepodstatné knihy. Smrť rozpráva jej príbeh, ako si postupne zvyká na nových rodičov, ako si nachádza priateľov, ako sa žije v hrozivom tieni Adolfa Hitlera.  
 Zusak vás hneď vtiahne do deja, rýchlo získate prehľad o postavách a doslova sa s nimi zabývate. Autor je predovšetkým skvelý rozprávač a hoci píše o krutých časoch, smrti, zabíjaní, nie je to kniha skľučujúca, či depresívna. Naopak. Samotná Smrť, ktorá navštívi Liesel trikrát, priznáva záujem o živých a neraz ju dojme ich utrpenie a bolesť. Práve v tomto je sila Zusakovej knihy – originálna voľba rozprávača a téma. Holokaust, nacizmus a druhú svetovú vojnu sprostredkúva pôsobivo, autenticky a veľmi živo. Nie pateticky, obviňujúco či obhajujúco. Je za tým množstvo hodín strávených nad dokumentami z múzejných fondov, archívov a z rozprávania tých, čo prežili... Autor sa sústredil na všedný život niekde na okraji, kam sa vojna plazí pomaly, postupne, no o to zákernejšie. Výborne tiež "sadne" popis slovami dievčaťa, ktoré navyše žije v porazenej krajine, v Nemecku.    Zusaka údajne inšpirovala matka, ktorá prežila vojnu v Mníchove ešte ako dieťa, zažila bombardovanie mesta a bola svedkom situácie, ktorá sa stala odrazovým mostíkom pre celú knihu: mestom prechádzal sprievod Židov, ktorých viedli do koncentračného tábora. Nejaký chlapík podal jednému zo Židov kúsok chleba, za čo dostal zopár bolestivých rán od vojaka eskorty. Krutosť a láskavosť si tu podáva ruku, a práve toto ich spojenie fascinovalo pri písaní Zusaka.    "Zlodejka kníh" je príbeh, ktorý si vás bezpochyby podmaní, očarí, možno rozplače. A nie je vylúčené, že zistíte, že hoci ho rozpráva Smrť, príbeh je neuveriteľne živý a ľudský...   Prečítajte si ukážky z knihy „Zlodejka kníh“. 
   

